%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\title{Suites --- Loi normale}
\date{22/05/2017}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}6}

\usetikzlibrary{patterns}
\pgfmathdeclarefunction{gauss}{3}{%
  \pgfmathparse{1/(#3*sqrt(2*pi))*exp(-((#1-#2)^2)/(2*#3^2))}%
}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Loi normale --- 8 points]
% D'après le sujet de bac Nouvelle Calédonie, 16 novembre 2016
  Un producteur vend des yaourts chaque samedi sur un marché. On note $X$ la variable aléatoire, qui, à chaque semaine, associe le nombre de yaourts vendus au marché. On admet que $X$ suit la loi normale d'espérance $\mu=180$ et d'écart type $\sigma=30$.

  \begin{enumerate}
    \item  Calculer à l'aide de la calculatrice, la probabilité arrondie au millième que le nombre de yaourts vendus soit inférieur ou égal à 150.
  \end{enumerate}

  On donne la courbe de densité de la loi normale d'espérance $\mu=180$ et d'écart type $\sigma=30$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        no markers,
        domain=0:350,
        samples=100,
        ymin=0,
        axis lines=center,
        xlabel={x},
        ylabel={y},
        height=6cm,
        width=14cm,
        xtick={0, 50, ..., 350},
        ytick=\empty,
        enlargelimits=false,
        clip=false,
      ]

      \pgfmathsetmacro\valueA{gauss(135, 180, 30)}
      \pgfmathsetmacro\valueC{gauss(180, 180, 30)}


      \addplot [pattern=north west lines, domain=135:180] {gauss(x, 180, 30)} \closedcycle;
      \addplot [very thick,black] {gauss(x, 180, 30)};
      \draw (axis cs: 10, \valueC) node[anchor=north west]{$P\left(135\leq X\leq180\right)\approx0,433$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Sur ce graphique, on peut lire: $P(135 \leq X \leq 180) \approx 0,433$. Interpréter ce résultat
    \item En déduire $P(180 \leq X \leq 225)$ et $P(X \geq 225)$.
    \item  Ce samedi, le producteur n'a apporté que 225 yaourts au marché. Quelle est la
      probabilité qu'il ait besoin de compléter son stock ?
    \item En moyenne, combien de yaourts sont vendus chaque semaine ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suites --- 12 points]
% D'après le baccalauréat STMG Métropole, 15 juin 2016
  Une entreprise automobile produit l'ensemble de ses véhicules électriques sur deux sites A
  et B.

  En 2015, la production annuelle a été de \numprint{95000} véhicules, répartie de la façon suivante :
  \numprint{42000} véhicules sur le site A et \numprint{53000} véhicules sur le site B.

  La direction décide de diminuer la production annuelle sur le site A au profit du site B, tout en
  maintenant constante la production totale.

  \begin{center}\textbf{Les parties A et B sont indépendantes}\end{center}

  \textbf{Partie A}

  Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site A en 2016 a
  diminué d'un certain nombre de véhicules électriques.

  La direction décide de maintenir cette diminution jusqu'à une production nulle en 2027.
  Pour tout entier $n$ compris entre $0$ et $12$ on note $u_n$ le nombre de véhicules électriques
  produits sur le site A lors de l'année $2015 + n$.

  \begin{enumerate}
    \item D'après les données de l'énoncé, quelles sont les valeurs de $u_0$ et de $u_{12}$ si la
      planification de l'entreprise est respectée ?
    \item Pour satisfaire aux exigences de la direction, de combien de véhicules électriques
      doit-on diminuer chaque année la production sur le site A ?
    \item Calculer $u_5$. Combien de véhicules seront produits sur le site A en 2020 ?
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 a
  augmenté de 5\,\%.

  La direction décide de maintenir chaque année cette augmentation de 5\,\% par rapport à la
  production de l'année précédente.

  On modélise le nombre de véhicules électriques produits sur le site B à partir de 2015 par
  une suite géométrique $\left(v_n\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Préciser son premier terme et sa raison.
    \item Pour tout entier positif $n$, déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.
    \item Déterminer le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 et en
      2017.
    \item On donne l'algorithme suivant :

      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|X|}\hline
          Variables	&$v$ est un nombre réel\\
          &$k$ est un nombre entier\\ \hline
          Traitement	& $v$ prend la valeur \numprint{53000}\\
          &$k$ prend la valeur $0$\\
          &Tant que $v < \numprint{95000}$\\
          &\hspace{0,5cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,05$\\
          &\hspace{0,5cm}$k$ prend la valeur $k + 1$\\
          &Fin Tant que\\
          &Afficher $k$\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

      Interpréter le nombre $k$ affiché en sortie.
    \item Calculer $v_5$. Combien de véhicules seront produits sur le site A en 2020 ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
